---
title: 401 (k) 是什麼，美國稅率真的高嗎？
date: 2020-07-13 20:58:53
tags: [Retirement, 401k, IRA]
categories: Investment
description: '401K 是什麼|美國稅率高嗎|美國節稅方法|IRA 401K 介紹|美國 台灣 稅率比較|美國報稅 省稅方法'
---
 
最近因為 COVID-19 (新冠肺炎) 的影響，美國報稅的截止日從原本的 04/15 延長到 07/15，很多人對於在美國如何省稅，或是聽聞美國稅率很重的人，可以藉著這篇認識一下美國的退休金帳戶 401(k)，以及 401(k) 是透過什麼樣的方式來省稅。

### 401(k) 是什麼
- 401k：美國人最常用來節稅的方法，是由雇主提供。大部分的企業都會選擇一家基金公司作為 401(k) Provider，由基金公司提供多樣化的基金供企業員工選擇。目前較常見的 401(k) Provider 為：Fidelity (富達) 與 Vanguard (先鋒)

### 401(k) 有什麼好處
- 加入 401(k) 好處有二個：延遲課稅 以及 公司的 match 部分
    1. 放到 401(k) 帳戶的錢可以享受到延後繳稅的好處。延後繳稅的意思是，現在先不用繳稅，之後領出來時才繳稅。但每年可投入(contribute) 401(k) 的金額都有上限
        - 2020 年的上限為 $19,500，2019 為 $19,000
            - 若你的年紀超過 50 歲可以多提撥 $6,500 (所以總上限是 $26,000)，2019 年可多提撥 $6,000 (總上限是 $25,000)
        - 例如：你今年的年薪為 $100,000，若選擇放入 401(k) 的金額為 $15,000，那你今年的課稅標準就以 $85,000 來算 ( $100,000 - $15,000 )</br></br>
    
    2. 公司會依據你放到 401(k) 的金額再額外放入一些錢到你的 401(k) 帳戶，稱為 match
        - 根據 2019 的資料，公司平均會 match 4.3% 的金額到員工 401(k) 帳戶，公司可以 match 金額的上限是員工薪水的 6%
        - 例如：你的年薪是 $100,000，你選擇提撥 $10,000 到你的 401(k) 帳戶，假設你的公司 match 你 6% 的話，那就表示你當年度401(k) 帳戶裡面的金額就會是 $16,000
            - 你提撥的$10,000 + 你的年薪 $100,000 * 6% =  $16,000
            - P.S. 公司 match 的部分不會受到你每年 401(k) 上限的限制 ($19,500)
        - 大部分公司對於 match 都有一些規定，例如要入職滿一年才可加入401k 且能享有 match 福利，或者是在五年內離職的話，match 的金額就要還給公司 </br>

### 何時可以開始提領
- 何時可領取 401(k) 帳戶裡面的錢：
    1. 59.5 歲之前領的話，要付10%的罰款，且領出來時還是要課稅
        - 假設你在 40 歲時，從 401(k) 帳戶提領 $10,000，那麼要付的罰款就是 $1,000。
        - 且因當初放入 401(k) 帳戶裡面的前是未稅的狀態，假設你 40 歲時年薪也是$100,000，那麼你當年度要繳的稅，就是用 $110,000 作為課稅標準 ($100,000 + $10,000)
    2. 年齡超過 70.5 歲則會強制你提領 401(k) 帳戶裡面的錢
    3. 若是不怕罰款的話，任何時候都可以提領 401(k) 裡面的金額。

### 辭職了怎麼辦
- 若是從公司辭職的話，401(k) 帳戶基本上有三種常見的方法可以選擇：
    1. 可以放在原公司
    2. 轉到新公司與新公司的 401(k) 合併
    3. 轉入到自己的 IRA 帳戶

- 若是公司有 match 的話，基本上都會推薦放滿，畢竟公司提撥那部分是多的錢，不拿白不拿。但如果近期有買房或是重大支出的話，就可以考慮一下，畢竟美國的貸款利率不像台灣這麼低。

### 台灣也有 401(k) 嗎
- 其實台灣的勞退自提，本質上跟 401(k) 是一樣的，都具備延遲課稅的功能，唯一的差別是台灣的勞退自提 ( 上限為6% )，是由政府委託基金公司或是幫我們決定投資目標 (若虧損的話則保障最低二年期的定存利率)，但 401(k) 則是由我們自行選擇投資標的 (盈虧自負)。

### 美國 & 台灣 2020 課稅級距
下表是美國 2020 聯邦稅的級距，若收入低於12%的標準則以10%來算
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th align="center">Tax Rates</th>
    <th align="center">Single</th>
    <th align="center">Married</th>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">35%</td>
    <td align="center">$207,350</td>
    <td align="center">$414,700</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">32%</td>
    <td align="center">$163,300</td>
    <td align="center">$326,600</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">24%</td>
    <td align="center">$85,525</td>
    <td align="center">$171,050</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">22%</td>
    <td align="center">$40,125</td>
    <td align="center">$80,250</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">12%</td>
    <td align="center">$9,875</td>
    <td align="center">$19,750</td>
  </tr>
</table>

下表是台灣2020所得稅率級距，為求容易對照，將幣別轉換為 USD 匯率為 30
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th align="center">稅率</th>
    <th align="center">最低</th>
    <th align="center">最高</th>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">40%</td>
    <td align="center">$151,000</td>
    <td align="center">X</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">30%</td>
    <td align="center">$80,667</td>
    <td align="center">$151,000</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">20%</td>
    <td align="center">$40,333</td>
    <td align="center">$80,667</td>
  </tr>
    <tr>
    <td align="center">12%</td>
    <td align="center">$18,000</td>
    <td align="center">$40,333</td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">5%</td>
    <td align="center">$0</td>
    <td align="center">$18,000</td>
  </tr>
</table>

- 參考資料：
    - [What Is a Good 401(k) Match? By investopedia](https://www.investopedia.com/articles/personal-finance/120315/what-good-401k-match.asp)
    - [IRS provides tax inflation adjustments for tax year 2020 By IRS](https://www.irs.gov/newsroom/irs-provides-tax-inflation-adjustments-for-tax-year-2020)